

## 第五节解析函数与调和函数的关系

## 调和函数定义:

**定义** 如果二元实变函数  $\varphi(x, y)$  在区域  $D$  内具有二阶连续偏导数, 且满足 Laplace 方程,

$$\frac{\partial^2 \varphi}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 \varphi}{\partial y^2} = 0$$

则称  $\varphi(x, y)$  为区域  $D$  内的**调和函数**.

## 定理 (解析函数与调和函数的关系)

在区域 $D$  内的解析函数, 其实部和虚部都是调和函数.

**证明**  $f(z) = u(x, y) + iv(x, y) \quad f'(z) = u_x + iv_x$

$$u_x = v_y, \quad u_y = -v_x,$$

$$u_{xx} = v_{yx}, \quad u_{yy} = -v_{xy},$$

$$u_{xx} + u_{yy} = v_{yx} - v_{xy} = 0.$$

$$u_{xy} = v_{yy}, \quad u_{yx} = -v_{xx},$$

$$v_{xx} + v_{yy} = u_{yx} - u_{xy} = 0.$$

## 共轭调和函数的定义

**定义** 设 $u(x,y)$ 为区域 $D$ 内的调和函数, 如果区域 $D$ 内的另一函数 $v(x,y)$ , 使 $u+iv$ 在 $D$ 内构成解析函数, 则称 $v(x,y)$ 为 $u(x,y)$ 的共轭调和函数.

**定理** 若调和函数 $u$ 和 $v$ 满足 $C-R$ 方程, 则 $v(x,y)$ 为 $u(x,y)$ 的共轭调和函数,  $u+iv$ 在 $D$ 内构成解析函数.

**例1** 证明  $u(x, y) = x^3 - 3xy^2$  为调和函数,  
求其共轭调和函数  $v(x, y)$ , 使  $f(z) = u + iv$  解析.

**解** (1)  $u_x = 3x^2 - 3y^2, \quad u_{xx} = 6x,$   
 $u_y = -6xy, \quad u_{yy} = -6x, \quad u_{xx} + u_{yy} = 0.$

(2)  $u_x = 3x^2 - 3y^2 = v_y,$

$$v = \int (3x^2 - 3y^2) dy = 3x^2 y - y^3 + C(x)$$

$$v_x = 6xy + C'(x) = -u_y = 6xy, \quad C'(x) = 0, \quad C(x) = C.$$

$$f(z) = u + iv = x^3 - 3xy^2 + i(3x^2 y - y^3) + C$$

此法为偏积分法, 也可用全微法求.

**例2** 已知  $u(x, y) = x^3 + 6x^2y - 3xy^2 - 2y^3$ , 求解析函数

$$f(z) = u + iv$$

**解** **法一** 偏积分法

$$u_x = 3x^2 + 12xy - 3y^2, \quad u_y = 6x^2 - 6xy - 6y^2,$$

$$v_y = u_x \Rightarrow v = \int (3x^2 + 12xy - 3y^2) dy$$

$$\Rightarrow v = 3x^2y + 6xy^2 - y^3 + \varphi(x)$$

$$v_x = -u_y \Rightarrow 6xy + 6y^2 + \varphi'(x) = -6x^2 + 6xy + 6y^2$$

$$\Rightarrow \varphi'(x) = -6x^2 \Rightarrow \varphi(x) = -2x^3 + C$$

$$\therefore v = 3x^2y + 6xy^2 - y^3 - 2x^3 + C$$

$$u(x, y) = x^3 + 6x^2y - 3xy^2 - 2y^3,$$

$$v = 3x^2y + 6xy^2 - y^3 - 2x^3 + C$$

故所求解析函数为

$$\begin{aligned} f(z) &= x^3 + 6x^2y - 3xy^2 - 2y^3 + i(3x^2y + 6xy^2 - y^3 - 2x^3 + C), \\ &= (1 - 2i)z^3 + iC. \quad (x = z, y = 0) \end{aligned}$$

**法二** 不定积分法

$$u_x = 3x^2 + 12xy - 3y^2, \quad u_y = 6x^2 - 6xy - 6y^2 = -v_x$$

$$\begin{aligned} f'(z) &= u_x + iv_x = 3x^2 + 12xy - 3y^2 - i(6x^2 - 6xy - 6y^2), \\ &= 3z^2 - i6z^2. \quad (x = z, y = 0) \Rightarrow f(z) = z^3 - 2z^3i + Ci \end{aligned}$$